\chapter{Zusammenfassung und Ausblick}
\label{cha:Fazit}
Die vorliegende Arbeit zeigt einen möglichen Implementierungsansatz für ein Chrome-Security-Framework. Es erfüllt alle funktionalen Anforderungen komplett, schließt die  Entwicklung aber nicht ab. Das Framework ist in der Lage, Chrome Erweiterungen als Modul zu laden und zentral auszuführen. Nativ werden momentan nur Erweiterungen unterstützt, die weder die Chrome-Message-API noch Browser Actions benutzen. Für diese müssen bestimmte Funktionen der Chrome-Extension-API angepasst werden, damit sie auch unterstützt werden. Hier besitzt das Framework noch Optimierungspotenzial. Durch ein Anpassen der betroffenen Funktionen ist es möglich, sämtliche Erweiterungen nativ als Modul zu unterstützten. Hierzu müssen Funktionen wie das Registrieren einer callback-Funktionen auf einen Nachrichtenkanals so verändert werden, dass sie automatisch in die Ablauflogik des Message Dispatcher integriert werden. Somit können beliebige Erweiterungen ohne Einschränkungen in ihrer Funktionalität eingesetzt werden. \newline Über eine zentrale Einstellungsseite lassen sich sowohl die Einstellungen der einzelnen Module vornehmen, als auch die Verwaltung der Module innerhalb des Frameworks. Zudem werden bestimmte Bestandteile der einzelnen Module, um die Usebililty und Übersicht zu verbessern, zusammengefasst.\newline Durch die Veröffentlichung einer neuen Chrome Version, nach dem Abschluss der Implementierung, lässt sich die Logik zum Zusammenfassen der Benutzeroberflächen-Elemente zukünftig noch verfeinern. Die neue Version des Chrome Browser unterstützt erstmals HTML-Imports. Diese neue Technik macht das manuelle Erzeugen und Einfügen der DOM-Bäume der einzelnen HTML-Dokumenten der Module überflüssig und ermöglicht ein Einfügen von externen HTML-Dokumente mit einem einzelnen HTML-Element. Dies bedeutet eine Vereinfachung und Verkürzung des Quellcodes und kann zusätzlich noch eine Performance-Verbesserung bedeuten. Letztes muss durch Tests bestätigt werden. \newline

Aufgrund der Nutzung einer Haupt-Background/DevTools-Page erfolgt die Ausgabe von Warn- und Fehlermeldungen zentral im Log-Bereich dieser(10).\newline
Des Weiteren stellt das Framework jedem Modul eine zusätzliche API zur Verfügung(11). Diese muss in bestimmten Komponenten der Module manuell aktiviert werden, zukünftig soll dies aber automatisch geschehen. Hierfür muss evaluiert werden, ob und wie dieses möglich ist.\newline \newline
Des Weiteren muss das Frameworks in einem realen Umfeld getestet werden, um eine endgültige Aussage über die Perfomanz machen zu können. Hierfür müssen weitere Erweiterungen in das Framework integriert und auch eingesetzt werden. Wenn im realen Umfeld ein starker Performanzverlust auftritt, muss zusätzlich evaluiert werden, warum dieser  geschieht und ob das Framework in diesen Bereichen Optimierungspotenzial besitzt(12). 
